# Spis treści

[[_TOC_]]

## Wstęp
Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji
umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:

1. *html* – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych, 
2. *Tex* (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. *XML* (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do
reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce: 

<div style="display: flex; justify-content: space-between; align-items: center;">

```html

<!DOCTYPE html>
<html>
	<head>
		<meta charset="utf-8" />
		<title>Przykład</title>
	</head>
	<body>
		<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
	</body>
</html>

```

![alt Obraz1](./obraz1.png)

</div>

Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf

<div style="display: flex; justify-content: space-between; align-items: center;">

```Latex

\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}

```

![alt Obraz2](./obraz2.png)

</div>

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)

<div style="display: flex; justify-content: space-between; align-items: center;">

```XML

<!DOCTYPE html>
<html>
	<body>
		<svg height="100" width="100">
			<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
		</svg>
	</body>
</html>

```

<!DOCTYPE html>
<html>
	<body>
		<svg height="100" width="100">
			<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
		</svg>
	</body>
</html>

</div>

W tym przypadku mamy np. znacznik np. ```<circle> ``` opisujący parametry koła i który może być
właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).
Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do
przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z
rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

```
$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
 Length Date Time Name
--------- ---------- ----- ----
 573 2020-10-11 18:20 _rels/.rels
 731 2020-10-11 18:20 docProps/core.xml
 508 2020-10-11 18:20 docProps/app.xml
 531 2020-10-11 18:20 word/_rels/document.xml.rels
 1421 2020-10-11 18:20 word/document.xml
 2429 2020-10-11 18:20 word/styles.xml
 853 2020-10-11 18:20 word/fontTable.xml
 241 2020-10-11 18:20 word/settings.xml
 1374 2020-10-11 18:20 [Content_Types].xml
```

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji
wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By
wyeliminować powyższą niedogodność powstał *Markdown* - uproszczony język znaczników
służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych
narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych
formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie
używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie
obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John
Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania
i tak w 2016 r. opublikowano dokument RFC 7764 który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:
	
* CommonMark,
* GitHub Flavored Markdown (GFM),
* Markdown Extra

## Podstawy składni

Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis
podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki
opis w języku polskim

### Definiowanie nagłówków

W tym celu używamy znaku kratki

Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu

![alt Obraz3](./obraz3.png)

### Definiowanie list

![alt Obraz4](./obraz4.png)

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.
Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-

### Wyróżnianie tekstu

![alt Obraz5](./obraz5.png)

### Tabele

![alt Obraz6](./obraz6.png)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

### Odnośniki do zasobów

```Markdown
[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)
[odnośnik do pliku](LICENSE.md)
[odnośnik do kolejnego zasobu][1]
[1]: http://google,com
```

### Obrazki

```Markdown
![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów
internetowych
![](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów
```

### Kod źródłowy dla różnych języków programowania

![alt Obraz7](./obraz7.png)

### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków

![alt Obraz8](./obraz8.png)

## Edytory dedykowane

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w
dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi

1. Edytor Typora - [https://typora.io/](https://typora.io/)
2. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”

![alt Obraz9](./obraz9.png)

## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów
pomiędzy różnymi formatami.

Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:

[https://pandoc.org/demos.html](https://pandoc.org/demos.html)

Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: [https://pandoc.org/installing.html](https://pandoc.org/installing.html)

Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex [https://miktex.org/](https://miktex.org/))

Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości
znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej
PATH miejsca jego położenia

![alt Obraz10](./obraz10.png)
![alt Obraz11](./obraz11.png)

Pod adresem ([https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git](https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git)) znajduje się przykładowy plik Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując klasę latexa beamer.

W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:

$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf
